\chapter{Marco metodológico}
\label{ch:solucion}

En el capítulo del marco metodológico es donde se describe con detalle la metodología y fundamentos de ingeniería seguidos para el desarrollo del proyecto, señalando las técnicas, herramientas, secuencia de pasos realizados, estrategias de validación, las formas de análisis empleadas y los actores participantes en el proceso.
Con el desarrollo de este marco metodológico se pretende que los lectores del informe del TFG comprendan la estrategia y táctica que se utilizaron para enfrentar la solución del problema planteado.
Ing. en Computadores Página 30
Como estructura para presentar el marco metodológico se propone:
1. Introducción al capítulo.
2. Explicación y justificación de la estrategia elegida.
3. Diagrama de la secuencia del proceso seguido.
4. Tabla de desglose del marco metodológico que contiene para cada objetivo específico: nombre del objetivo, principales actividades para lograr el objetivo, entregables asociados, técnicas o herramientas para alcanzar el objetivo y estrategias de verificación y validación de los diferentes entregables.

RECOMENDACIONES

a.	Justificar la metodología elegida (cascada, agile, etc).
b.	Colocar las herramientas y la justificación de la elección.
c.	Al finalizar este capítulo se debe colocar la tabla de desglose del marco metodológico que contiene para cada objetivo específico: nombre del objetivo, principales actividades para lograr el objetivo, entregables asociados, técnicas o herramientas para alcanzar el objetivo y estrategias de verificación y validación de los diferentes entregables. 



