\section{Descripción del proceso de solución}

\subsection{Arquitectura del sistema}
\begin{itemize}
    \item Describir componentes principales.
    \item Separar firmware embebido y monitor en PC.
    \item Incluir diagrama de arquitectura.
\end{itemize}

\subsection{Implementación de la modulación AM}
\begin{itemize}
    \item Explicar generación de señal.
    \item Explicar modulación AM.
    \item Explicar demodulación AM.
\end{itemize}

\subsection{Implementación de la modulación ASK/OOK}
\begin{itemize}
    \item Explicar generación de señal digital.
    \item Explicar modulación ASK/OOK.
    \item Explicar demodulación.
\end{itemize}

\subsection{Procesamiento por bloques}
\begin{itemize}
    \item Explicar uso de buffers.
    \item Explicar tamaño de bloque.
    \item Analizar impacto en rendimiento.
\end{itemize}

\subsection{Comunicación serial}
\begin{itemize}
    \item Explicar estructura de datos enviados.
    \item Explicar sincronización.
    \item Explicar manejo de metadata.
\end{itemize}

\subsection{Aplicación de monitoreo}
\begin{itemize}
    \item Explicar recepción de datos.
    \item Explicar reconstrucción de señales.
    \item Explicar visualización.
\end{itemize}

\subsection{Métricas de evaluación}
\begin{itemize}
    \item Explicar cálculo de correlación.
    \item Explicar comparación de bits.
    \item Justificar uso de métricas diferenciadas.
\end{itemize}

\subsection{Decisiones de ingeniería}
\begin{itemize}
    \item Justificar decisiones de diseño.
    \item Explicar compromisos entre precisión y rendimiento.
    \item Explicar uso de modularidad como soporte estructural.
\end{itemize}

\section{Análisis de los resultados obtenidos}

\subsection{Resultados AM}
\begin{itemize}
    \item Mostrar señales.
    \item Analizar reconstrucción.
\end{itemize}

\subsection{Resultados ASK/OOK}
\begin{itemize}
    \item Mostrar señales.
    \item Analizar precisión.
\end{itemize}

\subsection{Análisis comparativo}
\begin{itemize}
    \item Comparar desempeño.
    \item Analizar estabilidad.
\end{itemize}

\subsection{Discusión}
\begin{itemize}
    \item Relacionar resultados con objetivos.
    \item Identificar limitaciones.
\end{itemize}
